\section{Introducci\'on}
\iffalse
Esta secci\'on no esta en la presentaci\'on modelo.
\fi

Debido a l\'imites en la fabricaci\'on de hardware, los procesadores no
corren m\'as r\'apido sino que agregan m\'as \emph{cores}. Hoy en
d\'ia, no s\'olo las computadoras personales, sino que otros
dispositivos como tel\'efonos celulares y tabletas, pueden contener
procesadores con varios cores. Esto significa que para aprovechar el
hardware existente, la mayor\'ia del software tiene que tener en
cuenta la posibilidad de ejecuci\'on en paralelo.

Incorporar estos requerimientos en el proceso de desarrollo de
software es complicado. No s\'olo se requiere mayor conocimiento por
parte de los desarrolladores, sino que se corre el riesgo de
especializar demasiado el sistema, impidiendo luego cambiar la forma
de paralelismo, como podr\'ia suceder al pasar de paralelizar para
m\'aquinas multi-core a paralelizar en GPUs.

Una soluci\'on prometedora para independizar un sistema de la forma en
que se va a ejecutar el c\'odigo consiste en la creaci\'on de lenguajes
dise\~nados exclusivamente para facilitar la implementaci\'on de la l\'ogica
de negocios en un dominio en particular. Estos lenguajes son conocidos
como lenguajes de dominio espec\'ifico (DSL). Un DSL permite trabajar a
un nivel de abstracci\'on ideal, donde los conceptos con los que se
trabaja son los propios del dominio de
aplicaci\'on~\parencite{Bentley:1986:PPL:6424.315691}.
%
Por ejemplo, un ingeniero puede escribir un programa en MATLAB u otras
herramientas, utilizando primitivas del lenguaje espec\'ificas para el
desarrollo de puentes sin preocuparse por el manejo de estructuras
internas de un lenguaje de programaci\'on. Otros ejemplos muy
difundidos de DSLs son \LaTeX{} para la edici\'on de texto cient\'ifico,
y SQL para el manejo de base de datos.

% Un lenguaje de dominio espec\'ifico (DSL por sus siglas en ingl\'es) es un
% lenguaje dise\~nado para encapsular posibles computaciones
% acotadas a aquellas que tienen sentido dentro del dominio en particular.
% Idealmente un DSL captura precisamente la sem\'antica de un dominio de aplicaci\'on.

Los DSL tienen la desventaja de que necesitan del desarrollo de
herramientas especiales.  Mientras que en los lenguajes de prop\'osito
general uno tiene disponible, editores, compiladores (lo que incluye
parsers, optimizadores y generadores de c\'odigo), bibliotecas,
generadores de documentaci\'on, depuradores, etc, un desarrollador de
DSL debe proveer sus propias herramientas. Por esto, han adquirido
popularidad los DSLs embebidos (EDSL) en un lenguaje de prop\'osito
general~\parencite{Hudak:1996:BDE:242224.242477}. De esta manera, las
herramientas del lenguaje anfitri\'on est\'an disponibles para el DSL
y se disminuye enormemente la tarea de su implementaci\'on.

%Por que estructurar DSL usando estructuras algebraicas.
Para facilitar el dise\~no e implementaci\'on de lenguajes (incluyendo
DSLs y EDSLs) se identifican estructuras algebraicas comunes a clases
de lenguajes, como ser m\'onadas~\parencite{Mog:notcm}, funtores
aplicativos~\parencite{mcbride08:applicative-programming} y
arrows~\parencite{hughes00generalising}.  Estas estructuras
algebraicas, proveen una notaci\'on especializada, gu\'ian la
implementaci\'on, y fuerzan a los programadores a escribir el programa
de cierta manera que garantiza que \'este tenga buenas propiedades,
como ser modularidad, verificabilidad, y mantenibilidad.


% Dentro de los DSLs podemos diferenciarlos en dos tipos, aquellos que disponen
% de un compilador o int\'erprete, y aquellos que se embeben dentro de un lenguaje 
% anfitri\'on. A estos \'ultimos, se los denomina DSL embebidos (EDSL).
% %
% Los EDSL se suelen dise\~narse como una librer\'ia que tiene aspecto de ser un lenguaje
% independiente, aunque internamente reutiliza el lenguaje anfitri\'on, tanto
% a las caracter\'isticas inherentes del lenguaje como a sus herramientas bajando
% el costo de mantenimiento y desarrollo del EDSL.


%Al construir un EDSL, dise\~namos un lenguajes, con ciertas
%primitivas, un cierto \textit{idioma} que nos permite manipular elementos y poder
%construir un resultado final en un dominio espec\'ifico.

% Dentro de esta construcci\'on podemos optar por dos
% caminos, a medida que el lenguaje va identificando instrucciones, manipula
% los valores sobre los cuales se aplica, retornando un nuevo valor, o
% se construye un \textit{\'arbol abstracto} de las operaciones que
% se identifican sobre valores iniciales. Al primer camino se lo llama 
% \textit{Embebido Superficial} mientras que al segundo \textit{Embebido Profundo}.
% El resultado en EDSL profundos es un \'arbol abstracto que contiene la informaci\'on
% de las operaciones que se especificaron. Al tener el \'arbol
% abstracto se puede modificar para obtener optimizaciones, simplificaciones, etc. Al 
% momento de obtener el valor resultado se pueden construir varias funciones que dado
% un \'arbol utilicen distintos algoritmos de evaluaci\'on, distintos sentidos a las
% operaciones, etc. Es decir, se logra separar el idioma del EDSL de las operaciones
% mec\'anicas que se necesitan para evaluar correctamente el resultado.


% \todo{intro a paralelismo?}
% Dado el avance tecnol\'ogico pr\'acticamente toda computadora,
% inclusive los dispositivos celulares, vienen equipados con procesadores
% con varias unidades de c\'alculo, permitiendonos realizar tareas de manera
% \textit{paralela} (simultanea). Para el desarrollo de software
% se vuelve crucial la utilizaci\'on del hardware subyacente, dado que se
% podr\'ian realizar varios procesos de manera paralela, logrando incrementos
% notables en la velocidad de computo.
% El paralelismo, es un medio para utilizar todo el poder computacional que
% disponemos, y para abordar al resultado de la manera m\'as r\'apida posible
% debemos, dependiendo de las primitivas otorgadas, estructurar o realizar
% modificaciones sobre los programas.
% Dependiendo del algoritmo y de las estructuras intermedias utilizadas,
% podemos exhibir m\'as o menos paralelismo, es decir, ciertos algoritmos
% y estructuras \textit{tienen} una mayor capacidad de paralelizarlos. 
% \todo{mejorar, desarrollar}
